# 朴素贝叶斯法

* 朴素贝叶斯法是基于贝叶斯定理与特征条件独立假设的分类方法，是典型的生成学习方法，生成方法由训练数据学习联合概率分布`P(X,Y)`，然后求得后验概率分布`P(Y|X)`。具体来说，利用训练数据学习P(X|Y)和P(Y)的估计，得到联合概率分布：

  ![](D:\下载\CodeCogsEqn.gif)

  概率估计方法是极大似然估计或者贝叶斯估计。

* 朴素贝叶斯法的基本假设是条件独立性。

![](D:\下载\CodeCogsEqn (1).gif)

* 朴素贝叶斯法利用贝叶斯定理与联合概率模型进行分类预测。

![](D:\下载\CodeCogsEqn (2).gif)

​	将输入x分到后验概率最大的类y。

![](D:\下载\CodeCogsEqn (3).gif)

​	后验概率最大等价于0 -1损失函数时的期望风险最小化。

* 先验概率分布

![](D:\下载\CodeCogsEqn (4).gif)

* 条件概率分布

![](D:\下载\CodeCogsEqn (5).gif)

* 朴素贝叶斯分类器可表示为

  ![](D:\下载\CodeCogsEqn (3).gif)

### 后验概率最大化

* 后验概率最大化准则等于期望风险最小化

  ![](D:\下载\CodeCogsEqn (6).gif)

### 朴素贝叶斯的参数估计

* #### 极大似然估计

  * 先验概率的极大似然估计

    ![](D:\下载\CodeCogsEqn (7).gif)

  * 条件概率的极大似然估计

![](D:\下载\CodeCogsEqn (9).gif)

* #### 贝叶斯估计

  * 先验概率的贝叶斯估计，`lambda ≥ 0`，`N`：样本个数，`K`：类别个数。

    ![](D:\下载\CodeCogsEqn (8).gif)

  * 条件概率的贝叶斯估计，`Sj`：每个特征值的个数。

    ![](D:\下载\CodeCogsEqn (10).gif)

* 对于任何`l = 1,2,...,S``k = 1,2,...,K`，有

  ![](D:\下载\CodeCogsEqn (11).gif)

![](D:\下载\CodeCogsEqn (12).gif)

##### 例题

* 试由表的训练数据学习一个朴素贝叶斯分类器并确定x = (2,S)*T的类标记y。表中X1,X2为特征，取值的集合分别为X1 = {1,2,3}，X2 = {S,M,L}，Y为类标记，Y = {1，-1}。

  |      | 1    | 2    | 3    | 4    | 5    | 6    | 7    | 8    | 9    | 10   | 11   | 12   | 13   | 14   | 15   |
  | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- |
  | X1   | 1    | 1    | 1    | 1    | 1    | 2    | 2    | 2    | 2    | 2    | 3    | 3    | 3    | 3    | 3    |
  | X2   | S    | M    | M    | S    | S    | S    | M    | M    | L    | L    | L    | M    | M    | L    | L    |
  | Y    | -1   | -1   | 1    | 1    | -1   | -1   | -1   | 1    | 1    | 1    | 1    | 1    | 1    | 1    | -1   |

  解：根据算法，可以得出

  * 先验概率：

  ​	P(Y=1) = 9/15，P(Y=-1) = 6/15

  * 条件概率：

    P(X1 = 1 | Y = 1) = 2/9，P( X1 = 2 | Y = 1) = 3/9，P( X1 = 3 | Y = 1) = 4/9

    P( X1 = 1 | Y = -1) = 3/6，P( X1 = 2 | Y = -1) = 2/6，P( X1 = 3 | Y = -1) = 1/6

    P( X2 = S | Y = 1) = 1/9，P( X2 = M | Y = 1) = 4/9，P( X2 = L | Y = 1) = 4/9

    P( X2 = S | Y = -1) = 3/6，P( X2 = M | Y = -1) = 2/6，P( X2 = L | Y = -1) = 1/6

* 对于给定的x = (2,S)*T，计算：

  * P(Y = 1)P(X1 = 2 | Y = 1)P(X2 = S | Y = 1) = 1/45
  * P(Y = -1)P(X1 = 2 | Y = -1)P(X2 = S | Y = -1) = 1/15

* 因为`P(Y = -1)P(X1 = 2 | Y = -1)P(X2 = S | Y = -1) = 1/15`最大，所以`y = -1`。